科大首設人工智能研究中心

科大首設人工智能研究中心
2018-09-22

香港文匯報訊 （記者 姜嘉軒）人工智能近年發展迅速，亦被本港列為具有優秀的四大發展範疇之一。為進一步推展人工智能在社會不同層面發展，香港科技大學成立本港高教界首個人工智能研究中心，工作包括為科大教研人員提供跨學科的交流及合作平台，促進與不同研究中心的教授開展合作項目，並與本港及國際知名高校和組織合作，積極轉化科大人工智能的最新研究成果，惠澤社會。

人工智能研究中心昨日舉行開幕儀式，逾60名來自包括摩根大通、高盛、匯豐銀行、建銀國際、阿里巴巴和百度等企業領袖及人工智能界別專家出席。科大校長史維和中心創始主任馮雁擔任主禮嘉賓。

史維在致歡迎辭時指出，人工智能和數據科學是科大一個重要的策略發展領域，大學除應促進人工智能技術方面的發展，亦會就其帶來包括安全、私隱及倫理道德方面等挑戰，尋求應對方法。

他相信中心成立將有助匯聚科大各學系的力量，促進發展惠澤社會的人工智能項目。

馮雁表示，有別於其他科技發展，人工智能對人類具有貼身的直接影響，而近年很多與人工智能相關的安全、透明度以及保安問題應運而生，「如果我們不及早正視這些問題，致力開發有益人類社會發展的人工智能，其帶來的損害將是無可估量的。」

她強調科大擁有不同領域範疇的專家，包括語音和語音處理、計算機視覺、機器學習、數據分析、公共政策、管治、社會和人文科學等，有條件應對人工智能所帶來的挑戰。人工智能研究中心將聚集包括自然科學、人文社會科學及工商管理領域專家，為科大教研人員提供跨學科的交流及合作平台。

中心未來將與大學四個學院及不同研究中心的教授，合作開展研究項目，對象包括大數據研究所、機器人研究所、人類語言技術中心和深圳研究院等。

中心將與本港及國際知名的高校和組織合作，包括麻省理工學院和世界經濟論壇等，積極轉化科大人工智能的最新研究成果。

此外，人工智能研究中心亦計劃於科大工學院現有的人工智能課程上，開設有關人工智能道德教育的課程。

科大全港第一個搞AI research centre但hku已經決定咗開BASc(Applied AI)

一個做research一個做marketing，高下立見

幾時可以換返晒HKU啲dean做學者而唔係將有心做research嘅人一個個迫走

其實HKU二十年前已經有AI，嗰陣叫cognitive science收好高分，補習天王DickHui就係呢度出黎 某程度HKU開AI係自閹左科Cognitive Science

開新科可以改個勁名，個名勁就吸引到人讀，你明班高層個marketing理念就知佢哋覺得從根源上去改善research/教育質素嚟吸引人讀成效太慢

科大

真心覺得data science同AI真係唔需要特登開一科，本身就可以double major或者minor讀stat，CS再讀翻自己field嘅科就得
好多年前已經有人用data science做文學同歷史嘅研究

AI個名又的確幾霸氣